# Консенсус и сила атомарных операций

## Задача консенсуса

Пусть есть $`n`$ потоков, пронумерованных от $`0`$ до $`n-1`$, и у каждого потока есть начальное значение $`v_i`$. Потоки хотят выбрать среди них общее значение. 

Для этого они обращаются к некоторому разделяемому черному ящику, который назовем `consensus`, и предлагают ему свое значение, а черный ящик в ответ возвращает результат выбора:

```cpp
auto chosen_value = consensus.Decide(v_i)
```

Каждый поток вызывает `Decide` один раз.

Требования:

* *Agreement* – метод `Decide` должен возвращать всем потокам одно и то же значение
* *Validity* – выбирать разрешается только одно из предложенных значений
* *Wait-Free Termination* – метод `Decide` предоставляет гарантию прогресса *wait-free*, т.е. любой вызов завершается независимо от действий / пауз других потоков

Задача состоит в реализации разделяемого объекта `consensus`, который удовлетворял бы заданным выше требованиям.

## Число консенсуса

*Число консенсуса* для операции / набора операций определяется как максимальное число потоков, для которого можно решить задачу консенсуса, используя только атомарные чтения/записи и данную операцию / набор операций.

## Wait-Free иерархия

На лекции мы построили *wait-free иерархию* для атомарных операций, которые представлены в архитектурах современных процессоров: 

 Число консенсуса | Операции
 --- | ---
 1 | `Read` + `Write`
 2 | `Exchange`, `Test-And-Set`, `Fetch-And-Add`
 $`+\infty`$ | `Compare-And-Set`, `LL/SC`

### Задачи

Представим мир, в котором нам доступны новые атомарные операции:

- [Multi-Write](https://gitlab.com/Lipovsky/tpcc-course-2019/tree/master/tasks/7-consensus/multi-write)
- [Multi-Read](https://gitlab.com/Lipovsky/tpcc-course-2019/tree/master/tasks/7-consensus/multi-read)
- [Mem-Swap](https://gitlab.com/Lipovsky/tpcc-course-2019/tree/master/tasks/7-consensus/mem-swap)
- [Mem-Copy](https://gitlab.com/Lipovsky/tpcc-course-2019/tree/master/tasks/7-consensus/mem-copy)
- [Robust](https://gitlab.com/Lipovsky/tpcc-course-2019/tree/master/tasks/7-consensus/robust)

Если не указано обратное, то можно считать, что объект-консенсус знает число потоков, которые с ним работают.

Если в задаче вы приводите протокол достижения консенсуса, то должны также привести обоснование его корректности, т.е. показать, что выполняются свойства *agreement*, *validity* и *wait-freedom*.
